\input{../Templates/layout}
\input{../Templates/commands}


\begin{document}

\section{Premesse al Corso(1)}

Il software, se utile, ha vita lunga.
Il ruolo di un informatico è "al contorno della programmazione", in modo da non produrre codice usa e getta; deve \textbf{mantenere} il software e il codice. Tutte le attività hanno un costo e non possono essere buttate al vento.

\textbf{Engineering}, ingegnere e scienziato; l'ingegnere è colui che dai principi scientifici ne trae una finalità concreta (pratica).\textit{ La scienza deve scoprire questi principi, prepararli. L'ingegnere, sapendo che la scienza esiste, la applica. Crea qualcosa che sia manutenibile nel tempo.}

\textbf{Software}, è un terreno molto giovane, nato nella seconda guerra mondiale (40 – 45). Il \textit{SWE} molto dopo.\\
\textbf{SWE:} \textbf{(Def 1)}\texttt{l'insieme di regole e procedure di loro attuazione che vanno conosciute all'origine e applicate}.\\
{\textbf{(Def 2)} \texttt{L'approccio \textbf{sistematico}, \textbf{disciplinato} e \textbf{quantificabile} allo sviluppo, uso, manutenzione e ritiro del software.} Non è un ramo di \textit{computer science} \textit{ramo della scienza che spiega perché i computer sono utili} ma è una disciplina ingegneristica che mette insieme elementi e conoscenze.

\begin{itemize}

	\item \textbf{Informatica},si vuole che un buon ingegnere del software conosca TUTTE le competenze informatiche;
	\item \textbf{Matematica}, scienza di base che aiuta a risolvere problemi;
	\item \textbf{Scienze gestionali ed economia}, è un attività di gruppo, correlazionale, capire come gestire risorse, tempo, denaro, cogestire;
	\item \textbf{Ingegneria}, è un pezzo di un sistema complesso che passa informazioni.
	\item \textbf{Psicologia}, il sw è rilasciato con interfacce molto orientate alle persone, bisogna intercettare le aspettative di chi usa il sw.

\end{itemize}

\textbf{Ciclo di vita di un software:} \texttt{Stati che il prodotto assume dal concepimento al ritiro}.Il sw spende la maggior parte del suo tempo nello stato di manutenzione(correttiva, adattativa, evolutiva) in cui si possono correggere degli errori e cambiare lo stato. Noi vorremmo una manutenzione che sia il meno invasiva possibile.\\

\textbf{Efficienza}\texttt{Inversamente proporzionale alla quantità di risorse impiegate nell'esecuzione delle attività richieste.}	\\

\textbf{Efficacia}\texttt{Misura della conformità rispetto alle norme vigenti.} Si è efficaci se si raggiunge con rapidità l'obiettivo; non misura le risorse.

Il goal è massimizzare sia l'efficacia che l'efficienza, per farlo
\textbf{Best Practice }\\
\texttt{Prassi che per esperienza o per studio mostra di garantire i migliori risultati.}\\

\textbf{SWE:} L'approccio \textbf{sistematico}, \textbf{disciplinato} e \textbf{quantificabile} allo sviluppo, uso, manutenzione e ritiro del software:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Sistematico:} agisco secondo un sistema, affronto il medesimo problema sempre nello stesso modo (best); niente improvvisazione o creatività.
	\item \textbf{Disciplinato:} la SWE è una disciplina collaborativa. Seguire in modo rigoroso la disciplina, produce affidabilità.
	\item \textbf{Quantificabile:} le azioni che compiamo seguendo i due principi precedenti devono essere quantificabili in Efficacia ed Efficienza a priori(proattivamente).
\end{itemize}

\textbf{SWE != PROGRAMMING}, la programmazione è solo un elemento, il meno importante e non può essere creativa.

\end{document}